Após a implementação da biblioteca ORM4Qt foi necessário definir um modelo de testes que pudesse ser aplicado a ela em conjunto com outras bibliotecas já existentes. O objetivo deste modelo é o de avaliar o nível de usabilidade da biblioteca sob o ponto de vista do desenvolvedor, isto é, avaliar a facilidade de uso da biblioteca no ambiente de desenvolvimento utilizado pelo programador.

O modelo de testes escolhido foi o desenvolvimento de uma aplicação simples chamada ``Minhas Apostilas'', que consiste de um programa que permite o armazenamento de arquivos no formato PDF em uma base de dados. Além do arquivo, o aplicativo armazena um pequeno grupo de informações referentes a ele, como nome, descrição e data de alteração.

Com o intuito de testar a integração das bibliotecas utilizadas com o ambiente de desenvolvimento baseado no \textit{framework} Qt com a linguagem C++, o aplicativo utiliza alguns recursos adicionais do Qt para a construção de interfaces gráficas (módulos QtGui e QtWidgets) e para realização de tarefas de forma assíncrona (módulo QtConcurrent). Além disso, o aplicativo foi desenvolvido de forma totalmente portável, sendo testado nos sistemas operacionais Ubuntu 14.04 e Microsoft Windows 8.1, ambos com a arquitetura 64 bits.

Foram escolhidas duas bibliotecas ORM existentes para serem comparadas com a biblioteca desenvolvida, sendo elas, a ODB e a QxOrm. Ambas bibliotecas foram descritas no capítulo \ref{cap_quarto}.

Nas próximas seções são detalhados os ambientes de desenvolvimento utilizados para realização dos testes e o aplicativo ``Minhas Apostilas'', onde é ressaltado como cada uma de suas funcionalidades foi implementada para cada biblioteca ORM utilizada.

\section{Ambiente de Testes}
\label{sec:ambienteTestes}

A biblioteca ORM4Qt foi desenvolvida utilizando somente componentes oferecidos pelo \textit{framework} Qt versão 5.3 e pela especificação C++11, portanto ela está preparada para ser utilizada em qualquer ambiente de desenvolvimento que ofereça estes componentes. Porém, neste trabalho somente foram feitos testes nas plataformas Ubuntu versão 14.04 64 bits e Microsoft Windows 8.1 também 64 bits.

Nas duas próximas seções são citados os programas utilizados para compor o ambiente de desenvolvimento de cada uma destas plataformas.

\subsection{Ambiente de Testes Ubuntu 14.04}
\label{sec:testeUbuntu}

Nesta plataforma foram utilizados os seguintes programas para montagem do ambiente de desenvolvimento:

\begin{description}
\item [Compilador \textbf{g++} versão 4.8.2:] Consiste de um compilador compatível com a especificação C++11. Ele foi instalado a partir dos repositórios oficiais do sistema;
\item [Bibliotecas do \textit{framework} Qt versão 5.3:] Foram instaladas a partir de um instalador obtido no site oficial do projeto Qt\footnote{http://qt-project.org};
\item [QtCreator versão 3.2.2:] Ambiente de desenvolvimento integrado instalado em conjunto com as bibliotecas do \textit{framework} Qt;
\item [Compilador \textbf{odb}:] Programa que compõe o a biblioteca ODB. Ele foi instalado a partir de um instalador oferecido no site oficial do projeto\footnote{http://www.codesynthesis.com/products/odb/};
\item [Bibliotecas \textbf{libodb}, \textbf{libodb-pgsql} e \textbf{libodb-qt}:] Compõem a biblioteca ODB e são necessárias para utilizá-la em conjunto com o \textit{framework} Qt e com o SGBD PostgreSql. Estas bibliotecas foram instaladas a partir da compilação de seus códigos fontes que também são disponibilizados no site oficial do projeto;
\item [Biblioteca \textbf{boost}:] Depêndencia necessária para utilização da biblioteca QxOrm. Foi instalada a partir dos repositórios oficiais do sistema;
\item [Biblioteca QxOrm:] Foi acoplada no projeto do programa ``Minhas Apostilas'';
\item [Biblioteca ORM4Qt:] Também acoplada no projeto do programa ``Minhas Apostilas''.
\end{description}

\subsection{Ambiente de Testes Microsoft Windows 8.1}
\label{sec:testeWindows}

Nesta plataforma foram utilizados os seguintes programas para montagem do ambiente de desenvolvimento:

\begin{enumerate}
\item Microsoft Visual Studio 2013 Express que inclui um compilador compatível com os elementos da especificação C++11 utilizados pelas bibliotecas;
\item Bibliotecas pré-compiladas do \textit{framework} Qt versão 5.3;
\item Ambiente de desenvolvimento integrado \textbf{QtCreator} versão 3.2.2;
\item Compilador \textbf{odb} e bibliotecas \textbf{libodb}, \textbf{libodb-pgsql} e \textbf{libodb-qt};
\item Biblioteca \textbf{boost}, necessária para utilização da biblioteca QxOrm;
\item Biblioteca QxOrm;
\item Biblioteca ORM4Qt.
\end{enumerate}